<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-02-28T14:01:05-06:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">El blog de CiPol</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Cherán, Mich., municipio de usos y costumbres</title><link href="http://localhost:4000/2018/02/21/catanho-cheran-reconocimiento-autodeterminacion.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cherán, Mich., municipio de usos y costumbres" /><published>2018-02-21T00:00:00-06:00</published><updated>2018-02-21T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/02/21/catanho-cheran-reconocimiento-autodeterminacion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/02/21/catanho-cheran-reconocimiento-autodeterminacion.html">&lt;p&gt;
Desde que México se constituyó como país independiente, en su interior se comenzaron a fraguar batallas por la conformación política del mismo. Liberales, conservadores, sindicatos, ejército, mujeres, sufragistas, iglesias, laicos… toda esta serie de grupos fueron peleando sus batallas para abrirse un espacio en la vida pública.  Pero otros grupos de gran importancia permanecieron invisibilizados, desplazados por una serie de políticas que pretendían mostrar a México como un cuerpo homogéneo. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
En México conviven más de 70 pueblos indígenas con 15 millones de integrantes. Esto es más del 10% de la población del país. Y en estados como Oaxaca, Yucatán o Chiapas esta cifra supera el 30%. En todo el país existen más de 800 municipios cuya población se conforma predominantemente de comunidades indígenas. Frente a esta realidad, es claro que el sistema jurídico y político se había mantenido empecinado en negar la heterogeneidad de los pueblos que conforman al país.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Sin embargo, en la década de los noventa se dieron algunos primeros pasos hacia un reconocimiento de los pueblos indígenas, sobre todo en Oaxaca. Empezando por meramente mencionar en la Constitución Oaxaqueña que &quot;la ley respetará las prácticas democráticas de las comunidades indígenas y protegerá sus tradiciones&quot; hasta reglamentar de forma más completa diferentes formas de elección y conformación de municipios de mayoría indígena conforme a sus &quot;usos y costumbres&quot;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
En Chiapas, por otra parte, la década de los noventas y en especial el año de 1994 significó la rebelión de un grupo de comunidades indígenas hartas de mantenerse en la invisibilidad. El levantamiento en armas del Ejercito Zapatista de Liberación Nacional y la posterior incapacidad por parte de los gobiernos de Salinas y Zedillo para reincorporarlos al Estado de Derecho tuvieron como resultado la conformación de una serie de comunidades&amp;#x2014;en gran medida autónomas&amp;#x2014;que llevan el nombre de Caracoles y que persisten hasta el día de hoy.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
En cualquier caso la realidad es que, fuera de Oaxaca, el alcance en materia de reconocimiento de los derechos de los indígenas en el plano municipal se encuentra aparentemente estancado, o al menos en la mayoría de los casos es así. Pero no es el caso de Cherán, Michoacán, en donde la mayor parte de la población es de la comunidad indígena pur’epecha y ha marcado un hito nacional en el entendimiento del derecho a la autodeterminación de los pueblos.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Dos resoluciones judiciales son importantes para entender la conformación del municipio de Cherán bajo un Concejo Mayor y no más en un Municipio y Ayuntamiento, como marca el artículo 115 de la Constitución Mexicana. La primera de ellas, la resultante del Juicio para la Protección de los Derechos Político-Electorales (SUP-JDC-9167/2011) que promovieron varias personas integrantes del municipio de Cherán frente al Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federación, ante la negativa del Instituto Electoral Michoacano de concederles una particular forma de organización política y elección democrática.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
El Instituto Electoral Local les negó esta posibilidad pues a pesar de que la reforma al art. 2 de la Constitución Mexicana de 2001 en materia indígena reconoce el derecho a la autodeterminación de los pueblos, esta no se encontraba regulada ni en la Constitución ni en la Ley Electoral michoacanas&amp;#x2014;como sí lo está en la legislación oaxaqueña. Debido a esta negativa los habitantes de Cherán decidieron organizarse y acudir frente al TEPJF quien finalmente les concedió en 2011 la razón y permitió que a partir de 2012 el gobierno de Cherán se conformara en un Concejo Mayor del Gobierno Comunal en vez de un Ayuntamiento, y que su representación sea a través de la figura de concejales en vez de ediles y presidente municipal.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Sin embargo, la reivindicación indígena de Cherán no terminó en esta decisión, pues en 2012 promovieron una Controversia Constitucional frente a la Suprema Corte de Justicia de la Nación por considerarse agraviados al no consultárseles una reforma a la Constitución Michoacana. El procedimiento de reforma constitucional en el estado menciona la necesidad de consultar a cada uno de los municipios para reformar el contenido constitucional, pero al estar Cherán constituido en un Concejo Mayor y no un municipio, el legislativo michoacano no realizó esta consulta al promover una reforma en materia indígena en 2012. Frente a esto, la comunidad de Cherán se pronunció y logró el efectivo reconocimiento por parte de la SCJN (CC 32/2012) como municipio indígena con todos los derechos que ello conlleva, y consecuentemente dejando invalidada la reforma antes citada únicamente para el municipio de Cherán.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
En Cherán se han realizado dos elecciones desde entonces: 2012 y 2015, y la elección de sus concejales no ha representado una afronta para el orden público o la vida diaria michoacana. Esto aunado al par de resoluciones mencionadas, muestran la importancia que las cortes&amp;#x2014;y por tanto el Estado mexicano&amp;#x2014;han decidido darle a la autodeterminación de los pueblos, permitiendo que con base en la reforma al artículo segundo constitucional, se transformen municipios en comunidades indígenas con una conformación y métodos de elección propios. México ya no cuenta únicamente con algunos pueblos en Oaxaca que se rigen bajo sus usos y costumbres, sino que Cherán abre la puerta para que comunidades indígenas que se encuentran en más de 26 estados de la República busquen igualmente el reconocimiento de sus tradiciones y sus decisiones como comunidad.
&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-org781b745&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
&lt;h2 id=&quot;org781b745&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-2&quot;&gt;1&lt;/span&gt; Para conocer más al respecto:&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-1&quot;&gt;
&lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
&lt;li&gt;Anderson, Charles W. 1964, &quot;Toward a theory of Latin American politics&quot;, The Graduate Center for Latin American Studies, Vanderbilt University occasional paper series, núm. 2 ofrece una visión sociológica de la exclusión.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En su tesis de licenciatura, Rodrigo Elizarrarás hace un recuento de los avances y efectos del reconocimiento de usos y costumbres en Oaxaca. Este documento puede encontrarse en la base de datos de la biblioteca ITAM, &lt;a href=&quot;https://hammurabi.itam.mx/F/-/?func=bor-info&amp;amp;local_base=ACERVOITAM&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para conocer más sobre la estructura de gobierno de Cherán recomiendo la página oficial de su Concejo Mayor &lt;a href=&quot;http://www.concejomayor.gob.mx/gobierno.html&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consulte la resolución del TEPJF &lt;a href=&quot;http://portal.te.gob.mx/colecciones/sentencias/html/SUP/2011/JDC/SUP-JDC-09167-2011.htm&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consulte la resolución de la SCJN &lt;a href=&quot;http://www2.scjn.gob.mx/AsuntosRelevantes/pagina/SeguimientoAsuntosRelevantesPub.aspx?ID=138752&amp;amp;SeguimientoID=593&amp;amp;CAP=&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Samuel González Cataño</name></author><category term="SCJN," /><category term="indígenas," /><category term="autodeterminación" /><summary type="html">Desde que México se constituyó como país independiente, en su interior se comenzaron a fraguar batallas por la conformación política del mismo. Liberales, conservadores, sindicatos, ejército, mujeres, sufragistas, iglesias, laicos… toda esta serie de grupos fueron peleando sus batallas para abrirse un espacio en la vida pública. Pero otros grupos de gran importancia permanecieron invisibilizados, desplazados por una serie de políticas que pretendían mostrar a México como un cuerpo homogéneo.</summary></entry><entry><title type="html">La redistritación de 1928</title><link href="http://localhost:4000/2018/01/23/zabi-vero-redistritacion-de-1928.html" rel="alternate" type="text/html" title="La redistritación de 1928" /><published>2018-01-23T00:00:00-06:00</published><updated>2018-01-23T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/01/23/zabi-vero-redistritacion-de-1928</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/01/23/zabi-vero-redistritacion-de-1928.html">&lt;div id=&quot;outline-container-orgf490726&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
&lt;h2 id=&quot;orgf490726&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-2&quot;&gt;1&lt;/span&gt; Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-1&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Una tierra poco explorada por los historiadores es la de la representación política en la era posrevolucionaria. El proceso electoral y parlamentario de la época permanecen tras una cortina de humo. Sabemos que la acción y el debate parlamentario fueron muy ricos en los años veinte y marcaron pautas importantes en la construcción del Estado moderno Mexicano. Sin embargo, es hasta recientemente cuando han aparecido trabajos que estudian este pedazo olvidado de la historia, y aún así, nuestro conocimiento empírico de estos procesos sigue siendo, en palabras de Molinar y Weldon, &quot;parco y limitado&quot;. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
El gran debate de la época fue la reelección consecutiva en México, la cual estuvo vigente entre 1917 y 1934, fecha en la que se reformó el artículo 59 Constitucional, para prohibirla. Este hecho histórico ha acaparado la atención de investigadores y académicos, levantando una serie de interrogantes sobre los efectos de la eliminación de la reelección sobre la consolidación del presidencialismo mexicano. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Sin embargo, estos estudios pasan por alto la reforma de 1928 al artículo 52, en la cual se redujeron en un tercio los distritos en México, pasando de 233 en 1928 a 138 en 1930. Sin duda, la formación de mayorías y coaliciones parlamentarias posteriores a ésta reforma siguieron una línea de decisión preprogramada, que no sólo llevó a la prohibición de la reelección consecutiva en 1933, sino a la consolidación del PNR, el inicio del presidencialismo mexicano, y últimamente a la creación de las instituciones del Estado moderno mexicano. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Este artículo busca explorar las causas y efectos de la Reforma de 1928 sobre la consolidación del Partido Nacional Revolucionario y la construcción del presidencialismo mexicano. La primera parte analizará las modificaciones al artículo 52 Constitucional, los criterios formales de redistritación que se adoptaron, y los criterios informales que proponemos para explicar este cambio drástico en el mapa electoral. En una segunda parte, se analizará minuciosamente el marco político y social de la redistritación de 1928, sus causas, implicaciones y consecuencias sobre la formación del presidencialismo mexicano. En la tercera y última se reflexionará sobre las barreras de información y el trabajo pendiente por hacer en este importante tema.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-org0fbdbc2&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
&lt;h2 id=&quot;org0fbdbc2&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-2&quot;&gt;2&lt;/span&gt; Redistritación en México&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-2&quot;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;outline-container-org28f8435&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
&lt;h3 id=&quot;org28f8435&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-3&quot;&gt;2.1&lt;/span&gt; Las modificaciones al artículo 52&lt;/h3&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-2-1&quot;&gt;
&lt;p&gt;
La constitución política de los Estados Unidos Mexicanos estipula en su artículo 52, la distribución de los distritos y conformación dela cámara de diputados. La redacción original de 1917 establece lo siguiente: &quot;Se elegirá un diputado propietario por cada sesenta mil habitantes o por una fracción que pase de veinte mil, teniendo en cuenta el censo general del Distrito Federal y el de cada estado y territorio. La población del estado o territorio que fuese menor que la fijada en este artículo, elegirá, sin embargo, un diputado propietario&quot;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Cabe destacar que este artículo ha sido reformado 8 veces, la primera en 1928, y después en 1942, 1951, 1960, 1972, 1974, 1977 y 1986. Las modificaciones hasta 1977 aumentaban el número de habitantes o fracciones que conformarían un distrito electoral, sin embargo, es hasta 1977 que se fijan los 300 distritos federales uninominales que a la fecha existen. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Los criterios de redistritación demarcados por el artículo 52 hacen referencia a la información contenida en el último censo del que se tenga registro en el país, en los estados y localidades. Este criterio sobrevive a la fecha, y se trata de actualizar según se requiera. La reforma de 1928 tendría que entonces haber redistritado en función del censo de 1921 y sus estimaciones del censo de 1930, sin embargo, esto no fue exactamente lo que pasó. En este artículo nos atrevemos a proponer una serie de criterios extraoficiales que terminaron por decidir la forma en que se llevaría a cabo a la redistritación de 1928, eliminando actores políticos contrarios a la facción dominante del momento: los callistas. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Esta serie de criterios extraoficiales pretendían acabar con el cacicazgo local en los grandes territorios del centro del país, sobre todos aquellos con tradición de revolucionarios: Jalisco, Guerrero, Guanajuato, Michoacán y Veracruz. Al terminar con el poder local, se podría proseguir a unificar fuerzas bajo un único mando, el del PNR y así consolidar el sistema político mexicano del siglo XX, el presidencialismo. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
La centralización del poder necesariamente atentaba en contra de las élites y sus intereses, por lo que los años veinte estuvieron llenos de quiebres y enfrentamientos entre éstas élites, hasta que se logró unificar el disenso en los sectores del PNR.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-org281b6c1&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
&lt;h3 id=&quot;org281b6c1&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-3&quot;&gt;2.2&lt;/span&gt; Relevancia&lt;/h3&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-2-2&quot;&gt;
&lt;p&gt;
La confirmación de los distritos en un territorio puede cambiar drásticamente el resultado de una elección y las implicaciones de política pública. La representación política no puede ser entendida sin el estudio de la distritación, pues la base termina por definir el outcome final. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
A través de los años se ha debatido, por ejemplo, cuáles deberían ser los requisitos por los que un individuo debería ser considerado como sujeto de representación. Entre ellos, los delegados de la Convención Constitucional en Estados Unidos hablaban sobre la posibilidad de que fueran los votantes de un estado, o el número de personas en edad de votar, o simplemente los habitantes de una localidad. Algunos incluso hasta el punto de exigir que solo los contribuyentes en impuestos pudieran disponer de un interlocutor político o legislativo; en el fondo con una perspectiva implícita de que la propiedad, en lugar de la persona, debería servir a la naturaleza de la representatividad.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
A diferencia de Inglaterra, donde los asientos que se asignaban a los legisladores tenía más que ver con razones históricas y culturales, en Estados Unidos la representación buscó hacerse en proporción al número de habitantes, sin que por ello se especificara la fórmula exacta para el cálculo. De forma casi inevitable, existe un alto nivel de dificultad en asegurar que el reparto se haga de forma exacta debido al problema de redondeo. De esta manera, algunos estados tendrán más distritos y otros menos.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Balinski y Young han hecho un recorrido por la historia de varios países para analizar cómo matemáticos, estadísticos, y analistas políticos han tratado de resolver este problema. En el caso de los padres fundadores, los principios que se consideraron cruciales para el diseño en la asignación de escaños son muy sencillos (Balinski 2004): primero, todos los estados grandes o pequeños, deberían obtener su proporción justa en promedio; segundo, si el número de asientos se elevaba, la proporción de nadie tenía que disminuir; y finalmente, si el tamaño poblacional de un estado crecía, no debía ceder asientos a uno donde la población fuera en descenso.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Otro caso de estudio es el del Parlamento en la Unión Europea, donde también se tomaron en consideración solicitudes importantes (Balinski 1982) y, en particular, que todas las fuerzas políticas de los estados debían encontrarse debidamente representadas y que la nueva distribución de los asientos no debía conducir a &lt;i&gt;una reducción en el número presente de los representantes de cada estado&lt;/i&gt;. Es decir, que se imponía un mínimo de requerido de representantes para cada nación.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Las concesiones que los países más grandes hacía chicos, en este caso, tuvieron el efecto de que los legisladores dejaran de pensarse a sí mismos como representantes únicamente de sus secciones, y empezaran a formar alianzas que trascendían sus fronteras; se conformaron partidos transnacionales, como el Partido Popular Europeo, el Partido Socialista Europeo, el Partido Verde Europeo, entre otros. Los miembros del Parlamento ya no representaban intereses nacionales puros, sino a una comunidad europea más amplia.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Con frecuencia, los politólogos habían aceptado un modelo social determinista en el que se entendía en términos étnicos, lingüísticos, culturales, religiosos, ocupacionales y/o raciales, los componentes electorales de los partidos políticos. Pero, así como parecen existir afiliaciones estables a nivel nacional con esas agrupaciones, Cox y McCubbins (1986) sugieren que existen relaciones electorales estables entre los candidatos individuales y los grupos que componen sus distritos. De esta manera, se ve a la política electoral como un juego redistributivo en el que  las estrategias de los candidatos, más allá de adoptar una posición en el espectro ideológico, se encuentran encaminadas a prometer redistribuciones de bienestar entre los votantes del distrito.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-orge6e128e&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
&lt;h2 id=&quot;orge6e128e&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-2&quot;&gt;3&lt;/span&gt; La Redistritación de 1930&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-3&quot;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;outline-container-orgce375d0&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
&lt;h3 id=&quot;orgce375d0&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-3&quot;&gt;3.1&lt;/span&gt; Cambios en la Cámara: 1928 a 1930&lt;/h3&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-3-1&quot;&gt;
&lt;p&gt;
La redistritación de 1930 rompió el equilibrio político e institucional previo, alterando los resultados de representación política a tal grado que eliminó un tercio de los distritos en el México de la época. Se obtuvieron las actas de las secciones inaugurales de las legislaturas de 1928 y de 1930. En 1928 antes de la reforma la Cámara de Diputados tenía 233 escaños, mientras que la reducción de casi un tercio de éstos dejó un saldo de tan sólo 138 escaños.
&lt;/p&gt;

&lt;table id=&quot;org8b50786&quot; border=&quot;2&quot; cellspacing=&quot;0&quot; cellpadding=&quot;6&quot; rules=&quot;groups&quot; frame=&quot;hsides&quot;&gt;
&lt;caption class=&quot;t-above&quot;&gt;&lt;span class=&quot;table-number&quot;&gt;Tabla 1&lt;/span&gt; Cambio en la representación de los estados. Fuente: Elaboración propia con datos del Diario Oficial de la Federación para 1928 y 1930.&lt;/caption&gt;

&lt;colgroup&gt;
&lt;col  class=&quot;org-left&quot; /&gt;

&lt;col  class=&quot;org-right&quot; /&gt;

&lt;col  class=&quot;org-right&quot; /&gt;

&lt;col  class=&quot;org-right&quot; /&gt;

&lt;col  class=&quot;org-right&quot; /&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th scope=&quot;col&quot; class=&quot;org-left&quot;&gt;Estado&lt;/th&gt;
&lt;th scope=&quot;col&quot; class=&quot;org-right&quot;&gt;Distritos 1928&lt;/th&gt;
&lt;th scope=&quot;col&quot; class=&quot;org-right&quot;&gt;Distritos 1930&lt;/th&gt;
&lt;th scope=&quot;col&quot; class=&quot;org-right&quot;&gt;Diferencia&lt;/th&gt;
&lt;th scope=&quot;col&quot; class=&quot;org-right&quot;&gt;Porcentual&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Aguascalientes&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+1&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+100&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Terr. Baja California&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+1&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+100&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Campeche&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;---&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;---&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Coahuila&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-33&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Colima&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;---&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;---&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Chiapas&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;---&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;---&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Chihuahua&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-33&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;D.F&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;9&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;9&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;---&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;---&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;&lt;b&gt;Durango&lt;/b&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;8&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-5&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-63&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;&lt;b&gt;Guanajuato&lt;/b&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;21&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;9&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-12&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-57&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;&lt;b&gt;Guerrero&lt;/b&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-3&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-50&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Hidalgo&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+50&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;&lt;b&gt;Jalisco&lt;/b&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;21&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;12&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-9&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-43&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;&lt;b&gt;México&lt;/b&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;16&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;9&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-7&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-44&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Michoacán&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;13&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;8&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-5&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-38&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Morelos&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-1&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-33&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Nayarit&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-1&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-33&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Nuevo León&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-3&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-50&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Oaxaca&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;13&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;9&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-4&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-31&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;&lt;b&gt;Puebla&lt;/b&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;14&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-11&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-79&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Querétaro&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;---&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;---&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Terr. Quintana Roo&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;---&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;---&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;&lt;b&gt;San Luis Potosí&lt;/b&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;12&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;5&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-7&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-58&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Sinaloa&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;7&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-4&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-57&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Sonora&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;5&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-40&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Tabasco&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-50&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Tamaulipas&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;5&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-40&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Tlaxcala&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-1&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-33&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;&lt;b&gt;Veracruz&lt;/b&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;20&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;11&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-9&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-45&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Yucatán&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-2&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-33&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Zacatecas&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;9&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-5&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-56&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Total&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;233&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;138&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-95&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-41&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;
Podemos observar en la Tabla &lt;a href=&quot;#org8b50786&quot;&gt;1&lt;/a&gt;, resaltados en negritas, aquellos estados que perdieron más de la mitad de sus distritos: Durango, Guanajuato, Guerrero, Jalisco, México, Puebla, San Luis Potosí y Veracruz. En nuestro punto de vista, es importante señalar que los estados que sufrieron esta disminución son todos del centro del país, el cual, además de estar más poblado históricamente, ha tenido más desarrollo y participación en la historia política, por lo que suponemos que existen más lealtades políticas por garantizar y cacicazgos por eliminar en esos estados. 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-org7e388e8&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
&lt;h3 id=&quot;org7e388e8&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-3&quot;&gt;3.2&lt;/span&gt; Cambios Poblacionales&lt;/h3&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-3-2&quot;&gt;
&lt;p&gt;
La población nacional entre 1921 y 1930 sufre un aumento de 2 dos millones de habitantes. Para la redistritación de 1928 se debió de haber tomado en cuenta la proyección de crecimiento demográfico para 1930, y en su caso haber aumentado el número de personas por distrito, no redistritar reduciendo el número de distritos. 
&lt;/p&gt;

&lt;table id=&quot;orge089188&quot; border=&quot;2&quot; cellspacing=&quot;0&quot; cellpadding=&quot;6&quot; rules=&quot;groups&quot; frame=&quot;hsides&quot;&gt;
&lt;caption class=&quot;t-above&quot;&gt;&lt;span class=&quot;table-number&quot;&gt;Tabla 2&lt;/span&gt; Población de los estados en los 1920s e índice de representación relativa. Fuente: Elaboración propia con datos de INEGI para el Censo de 1921 y 1930.&lt;/caption&gt;

&lt;colgroup&gt;
&lt;col  class=&quot;org-left&quot; /&gt;

&lt;col  class=&quot;org-left&quot; /&gt;

&lt;col  class=&quot;org-left&quot; /&gt;

&lt;col  class=&quot;org-right&quot; /&gt;

&lt;col  class=&quot;org-right&quot; /&gt;

&lt;col  class=&quot;org-right&quot; /&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th scope=&quot;col&quot; class=&quot;org-left&quot;&gt;Estado&lt;/th&gt;
&lt;th scope=&quot;col&quot; class=&quot;org-left&quot;&gt;Población 1921&lt;/th&gt;
&lt;th scope=&quot;col&quot; class=&quot;org-left&quot;&gt;Población 1930&lt;/th&gt;
&lt;th scope=&quot;col&quot; class=&quot;org-right&quot;&gt;Cambio&lt;/th&gt;
&lt;th scope=&quot;col&quot; class=&quot;org-right&quot;&gt;RRI 1928&lt;/th&gt;
&lt;th scope=&quot;col&quot; class=&quot;org-right&quot;&gt;RRI 1930&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Aguascalientes&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;107,581&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;132,900&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+24%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.53&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.81&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Terr. Baja California&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;62,831&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;95,416&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+52%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.74&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2.51&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Campeche&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;76,419&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;84,630&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+11%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.68&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2.83&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Coahuila&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;393,480&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;436,425&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+11%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.98&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.10&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Colima&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;91,749&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;61,923&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-33%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;2.29&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;3.87&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Chiapas&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;421,744&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;529,983&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+26%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.54&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.91&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Chihuahua&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;401,622&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;491,792&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+22%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.87&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.98&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;D.F&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;906,063&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;1,229,576&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+36%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.52&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.88&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Durango&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;336,766&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;404,364&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+20%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.41&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.89&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Guanajuato&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;860,364&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;987,801&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+15%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.51&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.09&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Guerrero&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;566,836&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;641,690&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+13%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.66&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.56&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Hidalgo&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;622,241&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;677,772&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+9%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.42&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.06&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Jalisco&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;1,191,957&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;1,255,346&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+5%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.19&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.15&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;México&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;884,617&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;990,112&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+12%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.15&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.09&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Michoacán&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;939,849&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;1,048,381&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+12%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.88&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.92&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Morelos&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;103,440&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;132,068&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+28%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.61&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.82&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Nayarit&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;163,183&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;167,724&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+3%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.27&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.43&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Nuevo León&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;336,412&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;417,491&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+24%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.02&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.86&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Oaxaca&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;976,005&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;1,084,549&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+11%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.85&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Puebla&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;1,024,955&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;1,150,425&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+12%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.86&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.31&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Querétaro&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;220,231&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;234,058&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+6%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.61&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.02&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Terr. Quintana Roo&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;10,966&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;10,620&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;-3%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;6.69&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;11.29&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;San Luis Potosí&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;445,681&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;579,831&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+30%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.47&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.03&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Sinaloa&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;341,265&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;395,618&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+16%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.26&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.91&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Sonora&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;275,127&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;316,271&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+15%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.12&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.14&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Tabasco&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;210,437&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;224,023&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+6%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.27&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.07&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Tamaulipas&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;286,904&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;344,039&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+20%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.03&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.05&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Tlaxcala&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;178,570&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;205,458&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+15%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.04&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.17&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Veracruz&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;1,159,935&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;1,377,293&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+19%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.03&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;0.96&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Yucatán&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;358,221&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;386,096&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+8%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.10&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.24&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Zacatecas&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;379,329&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;459,047&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+21%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.39&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.05&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;Total&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;14,334,780&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-left&quot;&gt;16,552,722&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;+15%&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.00&lt;/td&gt;
&lt;td class=&quot;org-right&quot;&gt;1.00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;
Bajo el criterio poblacional estipulado en el artículo 52, las demarcaciones territoriales de los distritos varían en función de la población representada, y siguiendo esta lógica, a pesar de que se subió el número de personas por demarcación, no existe otro criterio oficial por el cual se pueda explicar la reducción drástica de distritos en 1928. Los estados analizados previamente (Durango, Guanajuato, Guerrero, Jalisco, México, Puebla, San Luis Potosí y Veracruz) perdieron más de la mitad de sus distritos, sin embargo, podemos observar en la Tabla &lt;a href=&quot;#orge089188&quot;&gt;2&lt;/a&gt; que, en conjunto, aumentaron su población promedio en 15.75%. Esto refuerza nuestra hipótesis sobre la existencia de criterios extraoficiales en la decisión de redistritar México en 1928. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
En un segundo momento, nuestro análisis utiliza el índice de representación relativa de Ansolabehere, Gerber y Snyder (2002). El RRI (por sus siglas en inglés) de un estado se obtiene dividiendo el tamaño promedio de los distritos del país entre el tamaño promedio de los ditritos del estado (donde el tamaño lo establecimos con la población reportada en el censo de 1930). Esto es, 
&lt;/p&gt;

\begin{equation}
  \text{RRI}_e = \frac{\frac{\text{pob. nacional}}{\text{tamaño cámara}}}{\frac{\text{pob. del estado}_e}{\text{diputados del estado}_e}}.
\end{equation}

&lt;p&gt;
El RRI se interpreta muy simplemente: cuando \(\text{RRI}_e = 1\), indica que el estado \(e\) tiene el número ideal de diputados de acuerdo a su población. Indices por encima de uno indican sobre-representación del estado (es decir, \(e\) tiene más diputados que los correspondientes a su población) y por debajo de uno indican sub-representación. Y el valor cardinal refiere el porcentaje de discrepancia con el ideal: \(\text{RRI}_e=1.12\) equivale a 12 por ciento por encima del ideal. Esta discrepancia se conoce en ciencia política como &lt;i&gt;malapportionment&lt;/i&gt;. En el caso de la redistritación de 1928 en México argumentamos que los criterios políticos informales incitaron &lt;i&gt;malapportionment&lt;/i&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Regresando a los ocho estados que señalamos anteriormente, los cuales perdieron más de la mitad de sus escaños, podemos precisar las siguientes conclusiones: 
&lt;/p&gt;

&lt;ol class=&quot;org-ol&quot;&gt;
&lt;li&gt;De 1928 a 1930 el índice RRI de todos estos estados disminuyó, en casos como el de Durango pasaron de tener una sobre-representación de 41 por ciento a una sub-representación de 11 por ciento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De los estados que ya estaban sub-representados en 1928 como Guerrero y Puebla, disminuyeron aún más su índice RRI pasando de 33% menos diputados que los ideales a 44% menos para el caso de Guerrero, y de 13% menos diputados que los ideales a 69% menos para el caso de Puebla.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De los estados sobre-representados en 1928 como Guanajuato, Jalisco, México y San Luis Potosí disminuyeron su índice RRI en promedio un 23%, sin embargo para 1930 siguen sobre-representados.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;
El intento de rastrear la técnica o criterios oficiales sobre los cuales se basaron los legisladores para redistritar en 1928 es limitado. La base histórica de evidencia es nula, por tanto, sólo queda especular sobre las motivaciones reales detrás de estas decisiones. Sin duda, estados históricamente poderosos y contrarios al régimen que planteaba Calles sufrieron inequidades en la distribución de representantes. Por lo que nuestra hipótesis sobre la existencia de criterios extraoficiales en la decisión de redistritar México en 1928 parecería confirmarse.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-org6a95ac0&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
&lt;h3 id=&quot;org6a95ac0&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-3&quot;&gt;3.3&lt;/span&gt; Relevancia e implicaciones&lt;/h3&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-3-3&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Molinar y Weldon (2009) demuestran en su libro que durante 1917 y 1928 no existió una mayoría estable en el Congreso, pues el porcentaje de iniciativas del Ejecutivo aprobadas por el congreso aumenta hasta después de 1934, por tanto, concluyen que el balance gobierno-oposición de la déada de los veinte es una de las características que destacan en la antesala del enérgico presidencialismo mexicano. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
El equilibrio previo a la consolidación del presidencialismo mexicano, proponemos nosotras, que empieza a romperse con la reforma de 1928, en donde empieza el proceso de centralización del poder, al eliminar la influencia de caciques locales en el escenario nacional, y el punto de quiebre sucede en 1929, con creación del PNR y el inicio del llamado &quot;Maximato&quot;, donde se aplica a la máxima la disciplina de partido y la eliminación de los actores políticos que no se sometan al régimen. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Los procesos de redistritación y reducción de distritos son fundamentales para entender las dinámicas de representación política y de sensibilidad de políticas públicas. La reforma de 1928 moldeó los resultados electorales y de política en niveles inimaginables por el resto del siglo XX, y es posible que aún suframos un rezago de esta decisión. 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-org96b4d45&quot; class=&quot;outline-4&quot;&gt;
&lt;h4 id=&quot;org96b4d45&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-4&quot;&gt;3.3.1&lt;/span&gt; Debate Reeleccionista de 1933&lt;/h4&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-4&quot; id=&quot;text-3-3-1&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Los reflectores del análisis político de principios del siglo XX se los lleva del debate reeleccionista de 1933, en donde se elimina la posibilidad de renovar la vigencia del poder legislativo que antes había tenido lugar en el sistema político mexicano. Godoy (2014) describe en su tesis que la presencia de la relección antes de este año había sido histórica, y casi constante, a pesar de la inestabilidad de las Constituciones y sus numerosos cambios; en 1824, 1836, 1847, 1857, 1874 y 1917 los diputados podían ser reelectos hasta por tiempo indefinido.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Sin embargo, desde el periodo de la Revolución Mexicana el tema de la reelección (genérica) se instituyó como un asunto de gran relevancia y que merecía un lugar en la esfera de la opinión pública. Francisco I. Madero incorporó al ideario colectivo la necesidad del &quot;Sufragio efectivo, no reelección&quot; desde su publicación de La Sucesión Presidencial. Luego esta idea se convirtió en lema del gobierno federal, y de algunos estados, y el Congreso Constituyente prohibió que el titular del Ejecutivo  Federal pudiera ser reelecto.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Por aquellos años, la reelección terminó por convertirse en un tema polémico y recurrente en las discusiones dentro del recinto legislativo. Godoy (2004) plantea que esto haya ocurrido así por los estragos que había dejado la reelección presidencial en el país y el recelo hacia la permanencia que se trasladaba a otros puestos políticos.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Antes, las características que correspondieron al periodo comprendido entre 1917 y 1933 consideraban la elección directa del presidente por un periodo de cuatro años, elecciones legislativas directas cada dos años, reelección consecutiva e indefinida para diputados titulares, un diputado propietario por cada sesenta mil habitantes, y postularse para ocupar puestos de elección popular sin la necesidad de ser nominado por algún partido. Los Diarios de Debate apuntan a que los incentivos que se generaban en el comportamiento de los diputados no eran del todo perversos, era menester poder comunicar a los votantes el trabajo que se estaba realizando. Así lo muestra la intervención de Antonio Quiroga del Estado de México en la XXVII Legislatura:
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Estos señores deberían popularizarse en sus distritos, debieran de llevar a sus distritos el convencimiento de que estaban cumpliendo su deber, pero no conformarse exclusivamente con que aquí los aplaudan veinte o treinta o cien mil; deberían de estar siempre en su lugar de origen y entonces serían verdaderamente populares\(\ldots\)&lt;sup&gt;&lt;a id=&quot;fnr.1&quot; class=&quot;footref&quot; href=&quot;#fn.1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;
Como argumenta Weldon (2003) existen dos razones fundamentales para explicar estas reformas. En primer lugar, la contribución a la centralización de poderes en torno a las dependencias de gobierno en manos del partido y del Jefe máximo. Y en segundo lugar, aceleraron la centralización a nivel nacional como parte de un proyecto que debilitaba partidos y maquinarias políticas locales en beneficio del PNR. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Adicionalmente, y no por ello menos importante, debe mencionarse la presencia de miembros del Partido Nacional Antireeleccionista (PNA) que tuvieron representación desde el Congreso Constituyente hasta la XXVIII Legislatura. Sus propuestas versaban en que el principio de lo reelección tenía que ser extendido hacia otros puestos.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Sin embargo, nuestra propuesta es ver un paso atrás, en la configuración del voto de estas susodichas reformas, es decir, quién votó a favor de estas reformas y porqué. Nuestra teoría es que la reforma de 1928 eliminó de la coalición ganadora a aquellos políticos locales que se negaron a entregarse al proyecto de formación del PNR, por tanto, al eliminar a la disidencia u oposición, el voto de posteriores reformas pasó sin problemas. Evidencia para confirmar esto, es el porcentaje de proyectos enviados por el presidente a la cámara, cifra que aumentó en 78.4% después de esta reforma. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Con la sutil desaparición de los opositores y la el arranque del disciplinamiento partidista en el PNR, dio inicio la etapa del &quot;Maximato&quot;. La reelección era uno de los instrumentos que impedían que se fortaleciera y unificara el poder hegemónico de ese partido: el efecto de la profesionalización legislativa era que se erigieran importantes liderazgos dentro de la Cámara, en un sistema que se dividía en facciones, liderazgos locales, y las reminiscencias militares.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-org32c67ca&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
&lt;h2 id=&quot;org32c67ca&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-2&quot;&gt;4&lt;/span&gt; Conclusión: Importancia histórica y política&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-4&quot;&gt;
&lt;p&gt;
La construcción del Estado moderno mexicano no puede entenderse sin esta pieza faltante, la reforma de 1928 como el primer paso hacia la centralización del poder que culminaría en el llamado &quot;presidencialismo mexicano&quot;. Posteriormente, los debates reeleccionistas de 1933 que culminarían en la prohibición absoluta de la reelección, fortalecen la centralización del poder político bajo un sólo juego ganador, el PNR. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
La propuesta de esta investigación es resaltar el papel que jugó la reforma de redistritación de 1928 en la formación del Estado mexicano moderno, sobre todo, cómo es que esta funcionó como la configuración básica para eliminar la oposición del juego político. Después de este importante recorte de poderes políticos, la consolidación del PNR y del presidencialismo mexicano se puede entender como un pacto implícito entre los miembros de la coalición ganadora. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Este hecho está lejos de ser esclarecido, los actores políticos, sus incentivos, los puntos de veto y las consecuencias presentadas aquí son una breve reconstrucción de la historia que aún falta por investigar. Por tanto, este es un interesante caso de estudio para entender la configuración del sistema político mexicano. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Reavivar el debate de la redistritación y la reelección en nuestro país, podría tener efectos positivos como la necesidad de instituir un mecanismo de rendición de cuentas a nuestro sistema parlamentario. Todo órgano del Estado y todo servidor público debería ser objeto de accountability por sus actividades en el ejercicio de su encargo. Marván, Casar y Puente (2010), hablan de los privilegios que gozan los legisladores en buena medida por el fuero que les confiere la Constitución, pero también por la imposibilidad que tienen los electores de sancionar o premiar sus conductas. Así, los diputados y senadores no tienen ninguna obligación de informar o justificar sus acciones más que, en todo caso, a sus líderes y partidos políticos.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-orgdc2a796&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
&lt;h2 id=&quot;orgdc2a796&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-2&quot;&gt;5&lt;/span&gt; Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-5&quot;&gt;
&lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
&lt;li&gt;Ansolabehere S., Gerber, A., y Snyder J. (2002) &quot;Equal votes, equal money: Court-ordered redistricting and public expenditures in the American states&quot; &lt;i&gt;American Political Science Review&lt;/i&gt; 96(4):767-77.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dworak, Fernando F. (coord.) (2003), &lt;i&gt;El legislador a examen. El debate sobre la reelección legislativa en México&lt;/i&gt;, México, FCE-Cámara de Diputados, 311 pp.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Balinski, M., &amp;amp; Young, H. (1982). Fair Representation in the European Parliament. &lt;i&gt;Journal of Common Market Studies&lt;/i&gt;, 361-373.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cox, G. W., &amp;amp; McCubbins, M. D. (1986). Electoral Politics as a Redistributive Game. &lt;i&gt;The Journal of Politics&lt;/i&gt;, 370-389.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Godoy, L. F. (2014). Reelección en la Cámara de Diputados, 1917-1933. Federalismo y Ambición Política. Ciudad de México: Instituto Tecnológico Autónomo de México.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marván, I., Puente, K., &amp;amp; Casar, M. A. (2010). La rendición de cuentas y el poder legislativo. Ciudad de México: Centro de Investigación y Docencia Económicas, División de Administración Pública.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Young, P. H. (2004). Fairness in Aportionment. Census Bureau Symposium. Johns Hopkins University &amp;amp; The Brookings Institution.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Weldon, Jeffrey A. (2003) El Congreso, las maquinarias políticas locales y el &quot;Maximato&quot;: las reformas no-reeleccionista de 1933. El Legislador a examen. FCE - Cámara de Diputados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;footnotes&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;footnotes&quot;&gt;Nota al pie de p&amp;aacute;gina: &lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;text-footnotes&quot;&gt;

&lt;div class=&quot;footdef&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;a id=&quot;fn.1&quot; class=&quot;footnum&quot; href=&quot;#fnr.1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;div class=&quot;footpara&quot;&gt;&lt;p class=&quot;footpara&quot;&gt;
&lt;i&gt;Diario de Debates&lt;/i&gt;, Legislatura XXVII-Año I-Periodo Ordinario, Fecha 19181216, Número de Diario 99.
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;


&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Verónica Navarrete Morales, Zabel Revuelta Pineda</name></author><category term="redistritación," /><category term="reapportionment" /><summary type="html">1 Introducción Una tierra poco explorada por los historiadores es la de la representación política en la era posrevolucionaria. El proceso electoral y parlamentario de la época permanecen tras una cortina de humo. Sabemos que la acción y el debate parlamentario fueron muy ricos en los años veinte y marcaron pautas importantes en la construcción del Estado moderno Mexicano. Sin embargo, es hasta recientemente cuando han aparecido trabajos que estudian este pedazo olvidado de la historia, y aún así, nuestro conocimiento empírico de estos procesos sigue siendo, en palabras de Molinar y Weldon, &quot;parco y limitado&quot;.</summary></entry><entry><title type="html">Reelección, equidad y licencias en Yucatán</title><link href="http://localhost:4000/2017/11/22/catanho-licencias-yuc.html" rel="alternate" type="text/html" title="Reelección, equidad y licencias en Yucatán" /><published>2017-11-22T00:00:00-06:00</published><updated>2017-11-22T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/11/22/catanho-licencias-yuc</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/11/22/catanho-licencias-yuc.html">&lt;p&gt;
El pasado 29 de agosto el pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Nación (SCJN o &lt;i&gt;la Corte&lt;/i&gt;) declaró inconstitucional la obligación de solicitar licencia para aspirar a cargos de reelección para los diputados y miembros de los ayuntamientos del Estado de Yucatán.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
En su argumentación los Ministros expusieron los diversos principios que se encuentran alrededor de la discusión sobre reelección, entre ellos la igualdad y la rendición de cuentas, siendo este último por el cual se inclinaron en su decisión. Con esto parece que la reelección se abre paso como una opción política frente a una idea enquistada y tradicional que la califica como negativa. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Este texto expone los razonamientos de los Ministros que sustentan la inconstitucionalidad de las licencias en Yucatán. Previamente, en la sección 1, explicaré brevemente por qué este asunto se decidió en la SCJN y no en el Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federación (TEPJF). Posteriormente, en la sección 2, abordaré brevemente dos temas que también discutió la SCJN en la acción de inconstitucionalidad que nos ocupa: distribución del financiamiento a los partidos y el servicio profesional electoral. Finalmente, en la sección 3  abordaré los argumentos de la sentencia, para concluir en la sección 4 con algunas de las implicaciones que está decisión tendrá para otros escenarios de la reelección en México.
&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-org186b39c&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
&lt;h2 id=&quot;org186b39c&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-2&quot;&gt;1&lt;/span&gt; La SCJN en la materia electoral&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-1&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Históricamente la Corte ha mantenido distancia de la materia electoral, sobre todo en cuestiones de amparo. A finales del siglo XIX se desarrolló la famosa disputa Iglesias&amp;#x2013;Vallarta en el máximo tribunal. El juez Iglesias sustentaba que la Corte debía ser la única instancia con capacidad de decidir en la materia electoral, mientras que Vallarta argumentaba en contra de que la Corte se introdujera en temas electorales, por considerarlos de índole política y un riesgo para la autonomía judicial.&lt;sup&gt;&lt;a id=&quot;fnr.1&quot; class=&quot;footref&quot; href=&quot;#fn.1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Resultó vencedora la tesis de Vallarta, que se mantuvo prácticamente intacta hasta las reformas a la ley de amparo de 1994, en donde se instauraron la acción y controversia constitucionales, y de 1996, en donde se creó el TEPJF y se instauró el juicio para la protección de los derechos político-electorales (JPPDPE). Estas reformas dejaron atrás la tesis Vallarta a más de un siglo de su instauración, dotando finalmente de jurisdiccionalidad a la materia electoral. La primera de estas reformas permitió a ciertos sujetos como son partidos e instancias de gobierno para someter la normatividad electoral a un control de constitucionalidad, mientras que la segunda permitió lo mismo para los individuos a través del JPPDPE y creó un Tribunal especializado en la materia.&lt;sup&gt;&lt;a id=&quot;fnr.2&quot; class=&quot;footref&quot; href=&quot;#fn.2&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Esta incursión del Poder Judicial en la materia electoral se concretó aún más con el caso resuelto en 2008 por la Corte Interamericana de Derechos Humanos (CorteIDH) &lt;i&gt;Castañeda Grutman vs. México&lt;/i&gt; en el cual el ciudadano mexicano Jorge Castañeda denunció al Estado mexicano por la falta de una provisión para ser candidato independiente y de los medios adecuados para hacer valer sus derechos político-electorales frente a una jurisdicción al interior del país.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
En dicha sentencia la CorteIDH condenó al Estado mexicano a una serie de reparaciones, pero una de ellas fue incluir la protección de los derechos político-electorales no solo a los individuos miembros de un partido, como lo marcaba la reforma electoral de 1996, sino a cualquier sujeto que deseara ejercer estos derechos activa o pasivamente.&lt;sup&gt;&lt;a id=&quot;fnr.3&quot; class=&quot;footref&quot; href=&quot;#fn.3&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Ahora bien, dado que el orden jurídico mexicano cuenta con juicios y tribunales específicos para desahogar la materia electoral, ¿porqué la SCJN decidió sobre la inconstitucionalidad de las licencias en el Estado de Yucatán? Es así porque lo que se promovió no fue una violación a los derechos de un individuo sino un juicio para el control de la constitucionalidad de una serie de normas, promovido por el partido político MORENA.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Como mencioné anteriormente, la reforma electoral que permitió las Acciones de Inconstitucionalidad, reservó este procedimiento de control de la constitucionalidad a una serie de sujetos que se encuentran ostensivamente numerados en el artículo 105 de la Constitución Política Mexicana (CPEUM).
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-org75b17cf&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
&lt;h2 id=&quot;org75b17cf&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-2&quot;&gt;2&lt;/span&gt; ¿Qué se decidió en la AI 50/2017?&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-2&quot;&gt;
&lt;p&gt;
La Acción de inconstitucionalidad (AI) 50/2017 promovida por MORENA no solo impugnaba la constitucionalidad de las licencias sino de una serie de temas que a continuación serán resumidos, acompañados de lo que resolvieron los ministros de la SCJN en cada cuestión.
&lt;/p&gt;


&lt;ol class=&quot;org-ol&quot;&gt;
&lt;li&gt;Reducción de un 50% del financiamiento público para actividades ordinarias de los partidos políticos, cuando no se desarrolle proceso electoral para destinarlos a una institución de asistencia privada. Al respecto la SCJN decidió que el presupuesto de los partidos no está disponible para los congresos locales y que este se encuentra en la CPEUM y en Leyes Generales por lo que no puede distribuirse de otra forma. Otra cuestión interesante al respecto, sobre la que la Corte no se pronunció pues no entro a estudiar el fondo del asunto, fue la elección arbitraria de una institución de asistencia privada a la cual se destinaban los recursos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Constitucionalidad de la facultad del Congreso local para elegir y remover al titular del órgano interno de control del Instituto Electoral del Estado. El partido político MORENA argumentaba que esto invadía la competencia de los institutos electorales, poniendo en riesgo su autonomía. Sin embargo, la Corte, en un voto dividido, considero válidos el artículo 75 de la Constitución de Yucatán y el 138 de la Ley de Instituciones y Procedimientos Electorales del Estado que instauraron esto por no encontrar ningún precepto constitucional en contra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Atribuciones del Consejo General del Instituto Electoral del Estado para las cuestiones que se refieran a ese personal. El artículo 123 de la Ley de Instituciones y Procedimientos Electorales del Estado establecía que el Instituto Electoral Yucateco debía “Aprobar el acuerdo de designación e incorporación del personal del Servicio Profesional Electoral Nacional”. Sobre la cuestión del Servicio profesional electoral nacional, la SCJN ya se había pronunciado anteriormente sobre que este correspondía únicamente al Instituto Nacional Electoral (INE), por lo que el pleno en votación económica decidió declarar inválido este articulo para evitar la invasión de competencias.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autorización para continuar en el cargo a los diputados que pretendan la reelección, con excepción del Presidente de la Junta de Gobierno y Coordinación Política. Los incisos d) y e) en el orden del día 29 de agosto del pleno de la SCJN versan sobre la exigencia de licencia para aspirar a cargos de reelección que se encuentran en el artículo 218 de la Ley de Instituciones y Procedimientos Electorales del Estado, por lo que se estudian en el apartado 3.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autorización para que se reincorporen a sus puestos a los integrantes de Ayuntamientos y al citado funcionario parlamentario, una vez que sean expedidas las constancias de mayoría y validez respectivas, si es que estos hubieren solicitado licencia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asignación de la totalidad de las regidurías a la planilla que hubiera obtenido el mayor número de votos en la elección de las regidurías de mayoría relativa. La mayoría de los ministros votaron para declarar la validez de este precepto, aunque algunos de ellos anunciaron estar en contra y que realizarán voto particular.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-org9aa693d&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
&lt;h2 id=&quot;org9aa693d&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-2&quot;&gt;3&lt;/span&gt; Incompatibilidad de la licencia y la reelección&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-3&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Para un mejor entendimiento de esta sección se acompaña del Cuadro &lt;a href=&quot;#org7949c7c&quot;&gt;1&lt;/a&gt;, en el que se puede observar una comparación entre el artículo 218 de la Ley de Instituciones y Procedimientos Electorales de Yucatán tal como lo aprobó el Congreso Yucateco (color violeta) y tal como quedó una vez declarada la inconstitucionalidad de algunos de sus párrafos (color pistache).
&lt;/p&gt;


&lt;div id=&quot;org7949c7c&quot; class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../assets/img/figCatanho.png&quot; alt=&quot;figCatanho.png&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;figure-number&quot;&gt;Figura 1: &lt;/span&gt;Comparación del texto legal antes y después del fallo de la SCJN&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
El proyecto, realizado por la Ministra Margarita Luna Ramos, en un principio consideraba válido el artículo tal cual lo legisló el Congreso del Estado, sin embargo al momento de realizarse la discusión y votación se revirtió el sentido y se terminó votando por unanimidad la invalidez de los preceptos señalados anteriormente.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
La argumentación de la ponente versaba principalmente sobre los argumentos tradicionales de los riesgos de la reelección: el uso de recursos públicos para realizar campaña desde el puesto o la inequidad que esto genera para los contendientes que no tienen acceso a los recursos y a una posición con mayor visibilidad como el contendiente a reelegirse.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Sin embargo, la mayoría de los Ministros, en alguna u otra forma, se pusieron del lado de la reforma Constitucional de 2014 (insertar link al otro archivo EN CONSTRUCCION que hablará de esto). Las defensas se formularon a modo de interpretaciones de la Constitución, entre las cuales se pudieron observar varias:
&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
&lt;li&gt;La interpretación que exponía el proyecto antes descrito, se asemeja a una interpretación literal del texto de la Ley del Estado, pero no hace un verdadero esfuerzo por actualizarse con respecto a las recientes reformas a la CPEUM sino que se enquista en un argumento histórico que el Constituyente Permanente pretendió dejar atrás en 2014&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El Ministro José Ramón Cossío, con el cual estuvo de acuerdo la mayoría, expuso una interpretación teleológica de la Constitución. Explicando que si se había re-instaurado la reelección legislativa y municipal, esto tenía un fin de permitir una mejor rendición de cuentas de los servidores públicos en el cargo y la exigencia de licencia obstruiría este fin&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por otro lado el Ministro Arturo Zaldívar realizó una interpretación analógica, llevando la exigencia de licencia a sus últimas consecuencias y poniendo como ejemplo que si los parlamentarios del Reino Unido o el presidente de los Estados Unidos tuvieran que pedir licencia antes de buscar la reelección se provocaría un shutdown del gobierno cada periodo electoral&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por último la Ministra Norma Lucía Piña expuso una interpretación conforme, en la cual se considera que un enunciado puede contener una serie de interpretaciones normativas y la norma debe prevalecer si al menos uno de estos enunciados puede considerarse constitucional. Al respecto, la Ministra dijo que sobre las licencias, estas debían seguir existiendo para aquellos servidores de elección pública que buscaran pasar de un cargo a otro y no a una reelección en el mismo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;
Finalmente se decidió en contra del proyecto original de la Ministra Margarita Luna Ramos, privilegiando los principios de la reelección. En cuanto a la sección que hablaba de los diputados y que diferenciaba no exigiendo licencia en general pero si al presidente de la Junta de Gobierno y Coordinación Política del Congreso, la Corte decidió homogeneizar el criterio no exigiendo licencia a ninguno de ellos. Al respecto el Ministro Zaldívar incluso sugirió, sin mucho éxito entre los Ministros, encuadrarlo en un caso de discriminación al amparo de las categorías sospechosas señaladas en el artículo primero constitucional. Posteriormente, sobre los miembros de los ayuntamientos, la SCJN decidió señalar como inconstitucional toda la sección, eliminando este requerimiento de plano. Sobre la posibilidad de reintegrarse a sus puestos una vez realizada la elección, también se eliminó esta sección pues se quedó sin materia al derogarse las secciones anteriores.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Como puede observarse los Ministros hicieron un estudio a profundidad sobre la problemática, ofreciendo una serie de argumentos para su invalidez. El presente artículo fue realizado sobre la base de la Versión Estenográfica de la Suprema Corte del día 29 de agosto por lo que puede haber discrepancias en los fundamentos de la invalidez al momento de la publicación de la Acción de Inconstitucionalidad.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-org894b0cb&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
&lt;h2 id=&quot;org894b0cb&quot;&gt;&lt;span class=&quot;section-number-2&quot;&gt;4&lt;/span&gt; Conclusión e implicaciones de la decisión&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-4&quot;&gt;
&lt;p&gt;
La decisión sobre la Acción de Inconstitucionalidad 50/2017 significó la primera en su tipo para normatividad electoral local, por lo que sienta un precedente claro para otras legislaturas que también consideran las licencias obligatorias (p.e. Aguascalientes) (insertar link al trabajo de José Ramón). 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Como analiza en el texto (link al texto EN CONSTRUCCION de Adolfo y José Ramón) existen una serie de distintas provisiones sobre las licencias en casos de reelección para distintos Estados de la República. Desde la exigencia en todos sus niveles, pasando por la exigencia a algunos funcionarios, la opción voluntaria de pedir licencia y terminando con la no exigencia en lo absoluto. La AI estudiada, aunque no es un criterio obligatorio para decidir futuros litigios similares por parte de la SCJN, sí es indicativa del razonamiento del Máximo Tribunal al respecto y tendrían que forjar nuevos razonamientos e informaciones para revertir el sentido de la decisión. Además que aunque la jurisprudencia no es del todo claro, los más recientes criterios parecen apuntar a que la jurisprudencia derivada de Acciones de Inconstitucionalidad si es vinculante para casos similares que pudieran presentarse mediante un JPPDPE ante el TEPJF; por ejemplo, un diputado en un Estado x con una legislación similar a la del Estado de Yucatán.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
La AI estudiada deja clara la postura de la Corte para funcionarios que persiguen la reelección para el mismo puesto, sin embargo, falta por conocer el criterio que guarde para funcionarios que busquen saltar de un puesto a otro. Aunque es fácil intuir, por ejemplo, de las intervenciones de las Ministra Margarita Luna Ramos y Norma Lucía Piña, que este tipo de reelección indirecta no es tan bien vista y respaldada por los mismos principios.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
De cualquier forma para conocer sobre estos criterios habrá que esperar, pues cabe recordar que el Poder Judicial en materia de constitucionalidad no actúa de oficio sino a petición de parte, y no puede intervenir hasta que algún otro de los agentes autorizados por la Constitución presente un juicio de control de la constitucionalidad en alguna instancia. 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;footnotes&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;footnotes&quot;&gt;Nota al pie de p&amp;aacute;gina: &lt;/h2&gt;
&lt;div id=&quot;text-footnotes&quot;&gt;

&lt;div class=&quot;footdef&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;a id=&quot;fn.1&quot; class=&quot;footnum&quot; href=&quot;#fnr.1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;div class=&quot;footpara&quot;&gt;&lt;p class=&quot;footpara&quot;&gt;
Ackerman, J. &quot;Elecciones, Amparo y Garantías Individuales&quot; in &lt;i&gt;Biblioteca Virtual del IIJ&lt;/i&gt; (pp. 1-29), Ciudad de México: UNAM.
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;footdef&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;a id=&quot;fn.2&quot; class=&quot;footnum&quot; href=&quot;#fnr.2&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;div class=&quot;footpara&quot;&gt;&lt;p class=&quot;footpara&quot;&gt;
Vea Ojesto, J. &quot;Juicio para la protección de los derechos político-electorales del ciudadano&quot; in &lt;i&gt;Biblioteca Virtual del IIJ&lt;/i&gt; (pp. 217-233), Ciudad de México: UNAM; y Sánchez, A. (2003) &quot;Los jueces ante la política : la democracia y el ejercicio del control constitucional&quot;, tesis de licenciatura, ITAM.
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;footdef&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;a id=&quot;fn.3&quot; class=&quot;footnum&quot; href=&quot;#fnr.3&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;div class=&quot;footpara&quot;&gt;&lt;p class=&quot;footpara&quot;&gt;
Carmona Tinoco, J. U. &quot;El caso &lt;i&gt;Jorge Castañeda Gutman vs. Estados Unidos Mexicanos&lt;/i&gt; frente a la Corte Interamericana de Derechos Humanos&quot; in &lt;i&gt;Biblioteca Virtual del IIJ&lt;/i&gt; (pp. 775-790), Ciudad de México: UNAM.
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;


&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Samuel González Cataño</name></author><category term="reelección," /><category term="licencias," /><category term="SCJN" /><summary type="html">El pasado 29 de agosto el pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Nación (SCJN o la Corte) declaró inconstitucional la obligación de solicitar licencia para aspirar a cargos de reelección para los diputados y miembros de los ayuntamientos del Estado de Yucatán.</summary></entry></feed>